【召喚連登哲學家】討論二律背反問題(Antinomies)

二律背反(Antinmoies)喺由康德喺佢嘅著作《純粹理性批判》裡面提出。二律背反係指我地可以從正反兩面論證都可以合理嘅問題。康德認為係因為呢啲問題超出我地經驗嘅範圍，所以無從解決。佢喺佢嘅著作裡面列出左4個二律背後嘅問題，大家可以一齊睇下:

(1) 時間同空間
(+)宇宙在時間上有起點，在空間中也有限制。
(-)宇宙沒有起點，在空間中也沒有任何限制；它在時間與空間中都是無限的。

(2) 基本粒子
(+)在宇宙中各種組成物質都由許多簡單部分組成；而且，沒有東西既簡單又由許多簡單部分組成。
(-)在宇宙中沒有由許多簡單部分組成的東西；而且，在宇宙中沒有任何簡單物質。

(3) 自由意志
(+)宇宙的各種現象，不只是由遵照自然法則運作的因果律主導的，還受到自由意志的因果律影響。
(-)沒有自由意志這種東西，在宇宙中任何東西純粹遵照自然法則運作。

(4)上帝
(+)在宇宙中或與宇宙相關（的地方）有一個絕對必然的東西是宇宙的一部分或是宇宙的成因。
(-)在宇宙中或在宇宙外沒有一個絕對必然的東西造就了宇宙。

以下我就呢4個問題嘅難度主觀咁評一評分 :

問題(1) [難度: 9/10]:

我覺得問題(1)好難解決，係因我地最多可以反證問題(1)，但無能力從正面解決佢。好似如果我地有一架飛船，不停咁向外太空飛，除非佢撞到牆(姐係空間有限)，唔係就算飛幾多年都唔會知宇宙係唔係無限大。同理，時間有無起點我地都得個估字，但如果時間有終點(會停左)，咁姐係時間唔係無限。當然，如果時間停左我地又可唔可以知又係另一回事。

題外話，關於問題(1)，我地多數會覺得宇宙係無限大，其實係咪都可以係無限細

問題(2) [難度: 7/10]:
我自己就唔清楚，只係知atoms可以拆做quarks,感覺上4題裡面呢題最唔抽象，好似可以解決到咁，所以俾7分

問題(3) [難度: 8/10]:
我自己就覺得如果同一件事可以發生兩次，好似時間倒流咁，而我地做嘅決定係唔同，就代表有自由意志，因為有時間控制唔到嘅因素存在 但可能靠研究腦部嘅科學搵到答案

問題(4) [難度: 10/10]:
喺人類歷史上都嘈左好多年 我覺得真係除非佢現身俾我地睇，唔係點都解決唔到

歡迎大家討論

前提錯誤以致出現二律背反，宇宙係現象而唔係物自體，現象只能透過經驗給予，而經驗嘅法則要求我地尋找更前嘅事物，既然宇宙全體嘅量永遠無辦法畀到我地，則無所謂有限／無限。

但唔係所有野係我地認知嘅現象？
就算係個杯我地都無辦法知道物自體係點架喎？

二律背反不可能用科學解決，
因為屬於人類思維嘅問題。
正反推論都講到自己有道理，
但兩者同時正確會引起矛盾。

二律背反本質上唔係問題，
而係答案，揭示思想嘅極限。

維基百科唔係寫得好準確，
康德本身係用「世界」一詞。
世界係源自於古希臘嘅概念：
κόσμος 同意義係好有關係，
而唔單純係物理意義嘅宇宙。

每個社會都自成一個世界，
有屬於自己嘅世界觀／視野。
「世界」係有人類參與其中，
對主體而言，有意義嘅世界。

二律背反係討論意義嘅問題，
而唔係探討物理學嘅宇宙。
點解人類執迷於尋求終極意義？
人類又有無能力獲得任何答案？
如果無能力，咁要點樣自處？
可以點樣走出思維嘅困局呢？

康德要處理不外乎上述幾條問題。
當然，要講落去就非常複雜。

咁姐係其實二律背反其實最後係想探討人類自身
我記得康德有將自己嘅學說比喻為哥白尼嘅日心說vs地心說:
我地對某事物嘅認識只係一種現象 其實係在於我地自身點樣用範疇去感知某事物

pish

可以話係探討「理性本身」，
或者係「認知條件」本身。
無論任何地域、文化或時空，
只要有理性就要面對二律背反。

理性嘅目標係終極答案，
但終極答案本身係超出經驗，
甚至唔係「現象」，只係理念。
根本唔可能獲得有意義嘅解答。
人類想用推論獲得終極意義，
結果係推論被誤用，得出謬論。

康德想要杜絕類似嘅謬論，
用二律背反證明係絕不可行。
正反雙方都要追尋「起源」，
但起源或基礎只係抽象理念，
唔可能係現實搵到響應對象，
甚至唔可能作出任何觀察。

（如所謂宇宙大爆炸理論，
要觀察大爆炸過程係不可能。
再講，大爆炸以前究竟係點，
亦係不可能獲得徹底解決，
永遠都係科學內部一個僵局）

二律背反問題在於脫離「現象」，
現象基本意思係源自於感官嘅經驗。
只有第三個背反係有講到現象，
其他基本上唔係針對現象或物自身。

我係連登有開過 post 講康德，
雖然有錯漏，但有興趣都可參考。

明白
巴打解釋得幾好
但有無人嘗試駁佢嘅論點
咁講法好似upperbound左人類嘅能力咁

輕輕一推

如果批判的結果能夠為全人類刪除多餘和錯誤的幻想，那麼辨明這種理性的界限與制約於康德眼中是良性的

第一批判的分析論一直都是說明我們的認知能力如何可能、以及能力與其作用進行劃分

思維無直觀是空的，直觀無概念是盲的。
呢句說話貫徹整個分析論
之所以以哥白尼式反轉比喻
是因為他揭視了
世界（經驗現象）、知識的構成過程有思維主動參與在其中

並非以往唯心與唯物所主張的單方面的構成

因此有人稱其為客觀唯心主義
意思大概係並唔係好似主觀唯心主義既思想一樣使自己處於自己既幻想中，反而論述說明事物的構成就算有自己知性參與其中都具有客觀性

我理解就係佢係認識論上消除左唯心與唯物既對立

而建立左自己一套新既先驗認識論

唔講哲學
到左近代心理學同認知科學既理論中
對理性、知性等等人類心靈能力概念既詮釋仲係有好多康德既影子

有錯請指正

其實康德同維根斯坦都好相似
兩者都唔係想回答傳統嘅哲學問題
而係想搵出 what can and cannot be thought 嘅界線

兩者都唔係憑空要劃一個界線出來
最大原因，係佢地睇到傳統哲學好似行左入一條掘頭路

（個人認為，如果對讀兩者嘅哲學，會相德益彰
維根斯坦可以話係康德嘅 linguistic turn ）

係咪應該係咁:
沒有內涵的思想是空的，沒有概念的直觀是盲目的

姐係內涵係黎自我地嘅思維本身 概念係黎自我地對世界嘅認識

wiki左維根斯坦 話佢連高考都唔掂 但變左一流嘅哲學家

當時哲學主要處理問題係：
知識到底係源自於外部世界，
抑或源自於人類內在概念？
康德係話兩者都必須要有，
所以無經驗係空，無概念係盲目。

不過，康德仍是唯心主義者，
因為依然相信有預定嘅範疇。
要到黑格爾同中期謝林，
先出現真正嘅唯物主義思想：
聲音同文字本身就係物質。

康德嘅貢獻在於唔再追源溯本，
而係反省點樣去提出問題，
應該點運用自己嘅能動性？
如馬克思、存在主義、精神分析，
後康德思潮主要都係探討主體性。

Graham Priest 呢個邏輯哲學家
認為Liar Paradox （同其他出名嘅 paradox, 如 Russell Paradox)
亦都係 展示緊思維極限
佢有本書 叫 Beyond the Limit of Thought 就係討論呢個問題

非台巴涉獵好廣

咁其實到哲學家define左我地思維嘅boundary後
會唔會有種失落嘅感覺?

我地(人類)而家大部分一直覺得自己potential係unlimited咁。。。因為科技日新月異。。Science上有好多突破 往日嘅界限都會俾人去超越

不過都有部分人覺得自己好渺小 記得有位哲學家講過:人只是會思想的蘆葦

咁康德有無俾一個new direction哲學家去研究

近兩年 我主要睇維根斯坦 同 邏輯哲學嘅野 呢d算係我比較熟嘅野
康德我就識得好皮毛
只係因為我對懷疑論有興趣 所以涉獵到康德

我唔會有咩失落，
事實上人有好多限制
一般物理上，經濟上，技術上嘅限制，我地比較留意到咁解
哲學分析出人有思維上嘅限制 但呢 d限制其實對日常都唔太大影響
以Liar Paradox為例，
呢個 Paradox主要顯示 Truth呢個概念 有一種語言上嘅限制
(呢個結論需要論證，唔係直接由 Liar Paradox/Liar Sentence 得出）
但對於我地平時嘅影響 可以話無：我地一般來講，唔會使用 Liar sentence

康德主要 direction 就係整左套「超越哲學」：
佢首先問 how X is possible?
然後搵出令 X 得以可能嘅條件

去到當代，都有哲學家用康德呢種套路：

唔知有無理解錯:

張圖出唔到
P(X=x and Y=y)=P(X=x|Y=y)*P(Y=y)=P(Y=y|X=x)*P(X=x)

睇唔到有咩關係